* La ciencia detrás del anonimato
#+latex: \authdata{Gina Gallegos García}

Un sistema de comunicaciones está dado por la parte que transmite el
mensaje (entidad emisora) y la parte que recibe el mensaje (entidad
receptora), esto a través de un canal que puede ser alámbrico o
inalámbrico, pero detrás de toda comunicación siempre existen agentes
que tratan de obtener la información que viaja a través del medio de
comunicación, una forma de evitar que la información sea interceptada
por terceros es protegiéndola.

Desde el comienzo de la escritura, en diversas ocasiones de la
historia se ha necesitado preservar la confidencialidad de la
información, ya que es de suma importancia que el mensaje se mantenga
entre el transmisor y el receptor.

Existen diversas formas de proteger la información, pero hay cuatro
servicios básicos que son confidencialidad, autenticidad, integridad y
no repudio. El primero consiste en que el transmisor va a encriptar la
información de tal forma que una tercera entidad no pueda entender lo
que en realidad se está transmitiendo, esto quiere decir que la
información a través del canal no va a viajar como texto plano y que
solo el receptor va a ser conocedor de la forma en como
desencriptarlo.

La integridad es el servicio en el que se asegura que ninguna tercera
entidad pueda modificar el mensaje sin que este cambio sea detectado
por el emisor o el receptor. En otras palabras, la meta de este
servicio es que el mensaje llegue al receptor tal cual fue transmitido
por el transmisor.

El objetivo de la autenticación es que de ninguna forma algún tercero
suplante a alguno de los participantes del proceso de la
comunicación.

El servicio por medio del cual no se pueda negar la ejecución de una
acción, es el no repudio. En este servicio se necesita la asistencia
de una tercera entidad confiable que ayude a tener una buena
comunicación.

Los servicios de seguridad previamente mencionados pueden combinarse o
adecuarse para obtener otros servicios de seguridad de la información,
ejemplo de esto es que el servicio de autentificación entre dos
entidades se puede adaptar a tres entidades para obtener el servicio
de anonimato, este servicio mantiene secreta la identidad del
usuario. Esto quiere decir que no haya forma de asociar a la entidad
transmisora con la información que esta transmite sobre el canal de
información.

La criptografía es la ciencia que se encarga de estudiar las
comunicaciones secretas, en términos específicos, se ocupa de estudiar
algoritmos y técnicas matemáticas relacionadas con los aspectos de
seguridad de la información, tales como confidencialidad, integridad,
autenticación y no repudio.

La historia de esta ciencia se podría dividir en cuatro vertientes:



** Criptografía clásica.

Se basaba en códigos de encriptación secretos, esta cualidad era la
que aseguraba la seguridad y era de uso exclusivo para la milicia.

Existen dos elementos que fueron fundamentales para el desarrollo de
la criptografía clásica, que son las sustituciones y las
permutaciones, en la primera se sustituye un símbolo de algún alfabeto
por algún otro símbolo y en la segunda se revuelve el mensaje, pero
siempre siguiendo alguna secuencia.

** Transición entre la criptografía clásica y la moderna.

Un ejemplo de este cambio es la máquina enigma, ya que esta no entra
en ninguna de las dos vertientes, ya que la funcionalidad radica en
técnicas que se utilizaban en la criptografía clásica, sin embargo, el
desarrollo de esta máquina apunta hacia el desarrollo de las
computadoras.

** Criptografía moderna.

Esta se da a partir de la invención de la computadora, en la que se
empiezan a trabajar con bits y bytes, se formalizan los conceptos
clásicos gracias al matemático Shannon, se renombran como difusión y
confusión.

La información se empieza a manipular a nivel de bloques, que es
cuando se agrupa la información en conjuntos de bits y también se
manipula a nivel de flujo.

** Criptografía cuántica.

Nace a partir del problema en el que empiezan las primeras amenazas
para la criptografía moderna, en las que se utiliza la física para
poder desencriptar los mensajes.

Se utilizan fotones para transmitir información a través de fibra
óptica.

Las primitivas criptográficas son abstracciones que nos permiten
llegar a lo servicios de seguridad presentados con anterioridad, estas
se pueden dividir como primitivas sin llave, primitivas con llave
simétrica y primitivas con llave asimétrica, las más conocidas son las
primitivas de cifrado, las primitivas de firma y las primitivas de
hash.

Las primeras son aquellas que no utilizan algún tipo de llave para
encriptar la información, las segundas son aquellas que utilizan una
llave para encriptar la información, al ser simétricas quiere decir
que tanto el receptor como el transmisor cuentan con la misma llave de
encriptación y, por último, las primitivas con llave asimétrica son
similares a las anteriores, pero el receptor y el transmisor cuentan
con una llave diferente.

Los criterios para evaluar las primitivas criptográficas son el nivel
de seguridad, que se refiere al número de operaciones que se requieren
para poder obtener el texto original, una vez codificado, la
funcionalidad, que se refiere a la adaptabilidad de la primitiva en
cualquier dispositivo en el que se desee realizar una comunicación,
los métodos de operación, que dependiendo de la configuración de las
primitivas, pueden ofrecer diferentes tipos de servicios de seguridad,
el desempeño, que está enfocado en la eficiencia y la facilidad de
implementación.

Una llave es un elemento secreto que se utiliza para transformar la
información.

En las firmas digitales están enfocadas a servicios de identificación,
una firma digital es una cadena de datos a asociados a un mensaje con
la entidad emisora del mismo. Un esquema de firma está formado por un
algoritmo de generación de firma y uno de verificación.

Un medio por el cual se puede mantener la anonimidad, son las firmas
ciegas, son un mecanismo que va más allá de preservar el servicio de
autentificación y no repudio. Combina un protocolo con un esquema de
firma digital, su propósito consiste en que el firmante desconozca el
mensaje que está firmando al igual que la firma y que este sea incapaz
de asociar el mensaje firmado con el transmisor de dicho mensaje. Esto
se puede ver implementado en votaciones electrónicas y en el dinero
electrónico.
